【歷史】有冇人對古代兵法有興趣？

大家一齊討論下古代東西方嘅兵法

求教各位高人，有冇明朝之前嘅練兵、軍陣嘅兵書，唔想要《孫子兵法》嗰種睇完都唔會知點打仗嘅。

留名
但孫子兵法都唔係講佈陣
佢係講治國大戰略既基礎

冇人回嘅話我一係講住《紀效新書》先？

可以睇下呢個 講軍事編制
我都係之前略略睇過下
唔太記得

好呀

想聽例如d一排過既盾陣可以集中一點攻擊之類
lm

有種講法係，《孫子兵法》裡面嘅佈陣、征練因為唔合時宜所以失傳咗，始終戰車喺漢初就完全失傳哂

乜孫子有講佈陣咩？
求詳細

羅馬盾陣嗰種？我淨係讀過下明朝兵法
古中國軍事技藝唔及西方，好少有同一個作戰單位之中用相同武器嘅兵陣（例如西班牙長槍陣），多數係使用唔同武器嘅（例如戚繼光嘅鴛鴦陣）。

留名

直接睇戰史

由 古代 到 現代 都用既 斜線陣，
揚長避短，集中優勢/火力 包圍。

冇，作為兵書嚟講好唔完整，所以有種講法係佢最初嘅兵陣內容因為後來不合時宜而失傳，有關先秦嘅兵陣可以睇下始皇陵兵馬俑嘅相關書藉，我記得有新中國（or中國大陸、中國內地、支那）歷史學家跟據始皇陵兵馬俑嘅考古所得寫過對秦兵陣嘅研究。但又有聞燕、魏已經有用騎兵作軍隊主力。唔熟先秦sor

agger
我想知道方陣 矩陣果d點執行

出去食飯，返嚟講下〈比較武藝賞罰篇〉，我講得有錯嘅不吝賜教，小弟讀書少，應該有好多錯處

lm

孔明八陣圖

Lm

孫子成書於春秋末, 個陣未有騎兵作為一個兵種, 同期史書亦好少記載排陣。左傳記城濮之戰好似只有提及晉楚雙方左中右軍大約係咩。

到戰國末, 六韜就開始有論述面對歩兵, 騎兵等應該點打。

巴打啱，可以講下六韜？開post主要想學嘢

個人認為孫子兵法其實甚具哲學味道

孫子兵法=戰略，但唔算多講戰術

有冇講兵馬俑有一把劍，埋在地下壓到曲左，拎黎上黎變番直，聽過乜q材料當年冇技術整到出黎，佢當兵法都數一數二

北宋年嘅兵法好多都有步對騎 集團作戰 陣圖之類

守城 圍城 埋伏都有

先秦兵器青銅為主，用鑄造而非鍛造，似乎唔係當時頂尖

傳聞有一把劍係古怪咁架，好似有書本都有記載

戰下手黎聽兵法

孫子兵法俾人吹得太大
講到萬能咁, 其實得啖笑
唐代李荃既太白陰經就正啦, 乜春都有. 以前我睇呢本

孫子兵法主要講治軍同戰略，比較小規模嘅戰術運用在六韜同孫臏兵法裡面就講得詳細得多。

講史熟過兵法，留名學野

個人唔鍾意睇問答類型（六韜），李衛公問對都一樣..
Btw, 春秋時代我反而推鬼谷子，佢d捭闔之術仲實用過乜春野職場孫子..

盛唐陌刀陣，支那班學者吹到幾大下

我淨係有興趣係18-19世紀西洋步兵戰術

留名

「兵者，詭道也」

玩開 total war medieval 2
最鐘意用重步+弩

仲步兵? 應該玩火槍?

其實去到熱兵器之後嘅兵法都冇乜陣法可言

睇電影 講美國獨立戰爭個D 都好講究排陣

請公子獻頭吧

有無聽過 馬其頓方陣
基本上 方陣係 砧板
騎兵係 錘仔 用黎夾死 d 步兵

孫子兵法咁算唔算講左戰術?

冇乜文學修為都睇唔明鬼谷子
又開又合又乾又濕都唔知佢講啲乜

利申:師承鬼谷先生

高質po 留名

之前係舊登開過po講歐洲古代戰陣

我又唔覺難睇, 寫得都幾有條理
先秦入面我最睇唔明既係戰國策, 一舊舊咁, 都唔知想寫D乜. 史又唔算, 兵書又唔算, 政書又唔算

呢D太正路
李世民用騎兵速攻取城, 完全偏離晒所有正路兵法(孫子)
呢D先學到野

有條理還有條理，借代太亂、用字太深，我中文差睇到想撕書
反而我覺得戰國策又OK易睇，當單元故事睇毫無難度，只係啲道理冇畫出腸咁解

鬼谷子好似好難明 之前睇過下

排隊打靶 有撚用

斜線陣（歷史之眼有講過）

馬其頓 對 雅典 雙方都用斜線陣

但馬其頓用騎兵隊 擾亂雅典個陣型（斷開）就立刻輸

小戰場係打靶姐，但係戰術層面嘅部隊調動係幾正

留名學野

打完靶之後就白刃戰

幾時衝鋒，向邊個方向衝鋒係戰術上都緊要既

打機最基本兵法，騎克盾 盾克槍 槍克騎 弓用黎守城水戰戰術上部署唔可以太多

無人講紀效新書

春秋唔係用銅劍嗎？同之後鋼劍技術差好多

去到戰國尾 煉鐵技術先啱啱開始不過都早過西方

支那文太高打飛機成份

黑暗兵法！

孫臏

越王勾踐

周文王

留明

火槍準繩度好差㗎
先要一排人一齊射

應該係西方早過東亞

我反而覺得孫子兵法似係心法咁，講既係高層次d既道理而無集中講實際操作
而事實隨住兵器，科技進步，戰爭方法都大有不同，好似以前既戰陣 去到而家飛彈年代作用已經無咁大，唯獨係用兵既心法唔會變，所以孫子兵法先咁受推崇

用兵之法，非恃其不來，恃吾有以待也；非恃其不攻，恃吾有所不可攻也

等睇高質po

兵貴神速！呢句心法歷久不衰。

將苑?

講得好 老美都係「不戰而屈人之兵，善之善者也」

長蛇陣係咪真

如果西方計埋古埃及中東就係

英格蘭長弓

行軍方式？

拉到水蛇春咁長